Лара. Повесть в стихах, сочинение лорда Байрона / Пер. Александра Носкова. М., 1829 [“Lara”]. 

ПЕСНЬ ПЕРВАЯ.
1
Ликуют в Ларе стap и млад,
Забыли иго рабства слуги,
Звучат покалы, дремлют плуги —
Приехал Лары Граф назад.
В камине светлый огнь пылает,
И ярким блеском освещает 
Померкших стекол пестрый цвет;
На башнях флаги в ветре вьются
И клики радостей несутся
Веселья общаго привет.

2
Вернулся он под кров надежный;
Но от чего же край родной
Покинул Лара молодой,
Чтоб света в океан безбрежный
Пуститься? — Рано потерял
Отца и мать он смертной долей,
В наследие от них приял
Сокровищ тьму, и с страстной волей
Богатства стал владыкой он.
Без наставленья, без совета,
Чуть юноша, средь бурей света
Он старцам подавал закон;
За шагом шаг — от заблужденья
Недалеко до преступленья.
Полет его короток был,
Но ах, полжизни сокрушил!

3
Страну отцов, страну рожденья,
Он на чужбину променял
И жизни след его пропал
Под прахом давнего забвенья,
Уж пусто в замке много лет;
Все мрачно в нем и одиноко;
Отец в гробу, а сын далёко…
В краю родном и вести нет.
В необитаемой храмине,
Не раздается в тишине
Названье Лары, лить в картине -
Чернеет образ на стене.
Невеста Лары уж женою
Давно другаго, не его;
Наследник с алчною тоскою
Ждет смерти нужной для него.
Щиты всех предков украшают
Пространный здания покой
И в пыльный ряд свой ожидают
Щит снятый Графскою рукой.

4
Но вдруг явился Граф нежданный,
Зачем, откуда прибыл он?
Какой судьбою приведён
С чужбины в отческия страны?
Паж, юный проводник его
Под небом чуждым свет узревший,
Прекрасный, нежный. - Как давно
Из дальних стран теперь притекший
Граф, небывал в дому отцов!
Он возвратился - но следов,
Проложенных годов стопою,
К т о слабый смертный избежит?
Среди трудов, среди покою,
Всех, всех равно она тягчишь;
Вчера, как легкий сон умчалось,
Небыть том у, что миновалось!

Во цвете мужественных лет
Явился Лара из чужбины,
Лишь легкия на лбу морщины
Гласили молодости нет!
И нет ея и заблуждений;
Он бросил их, забыты все;
Черты трудов и размышлений
Носил на гордом он челе.
Проступки миновавшей жизни,
Когда он жил еще в отчизне
Прощают юности летам;
В последствии ж - ни кто не знает,
Все неизвестность покрывает…
Здесь знают Лару - по гербам!

5
Как муж и он переменился;
Холодность льдяная в чертах,
Страстей пожар в груди дымился,
Но огнь по-прежнему в очах,
Глубоко в душу проникая,
И мысль чужую похищая.
Блистал палящиий Лары взор,
Заметно к славе в нем презренье,
Безмолвный счастию укор
И колкое всего сужденье.
Надежда, слава, честь, любовь -
Кумир и цель мирских желаний,
Не вспламеняли Лары кровь,
Остывшую среди страданий,
Но незадолго власть над ним
Они, казалось, потеряли.
Зародыш тяжкой в нем печали
Остался тайною храним.

6
О днях былых воспоминай
Угрюмой витязь не терпел;
Никто и проникать не смел
Его таинственных деяний.
Когда касался разговор
Проводника его младова,
То сей последний ни полслова
И потуплял унылый взор.

7
Породою высок и знатен,
Граф Лара в светлый круг вступил,
Возврат его был всём приятен;
Бесед он шумных зритель был;
В нем гордый дух не колебали:
Страданья, радости чужих,
Оне как волны вод морских  
В скалу безсильно ударяли.
От прочих смертных отделен,
Он был волшебною чертою;
Сред обществ всех уединен,
С холодною смотрел душою
На рой красавиц молодых,
На честолюбия порывы…
И Лара важный, молчаливый
Недосягаем был для них.
С невольным трепетом взирала.
Толпа простая на него;
Но часто в нем душа мелькала
Добрее внешности его.

8
В   лета страстей, в лета желаний,
Где мы бежим за суетой,
Где ясен нам весь круг земной,
Где мы живем в пылу мечтаний - 
Он все на свете испытал;
Испил до дна все наслажденья,
Испил - и с чувством отвращенья
Разбил всех радостей фиал.
Души волненье презирало
Стихий слабейшую борьбу
И мысль младую увлекало
Туда, - в   надзвездную страну.
Весь страстью быв - он пробудился!
Чем сон волшебный прекратился,
Он умолчал - но проклял миг,
Что после сна в нем жизнь застиг.

9
Гнетом душевною тоскою
Отрады в книгах он искал.
Дни, ночи, часто провождал  
В беседе с мертвой головою.
Тогда по храмине пустой
Где лики прадедов мелькали,
Рабы его средь тьмы ночной
Шаги поспешные слыхали.
«Зачем в урочный ночи час,
«Он не покоится, не спит?
«Что череп гнусный он хранит?
«Зачем скрывается от нас?
«Кто был безбожник дерзновенной
«Отнявший пищу у червей?
«С кем звуки странные речей,
«Когда лишь он не спит в вселенной?
«Тут что-то есть - но как узнать
«Кто знает, принужден молчать,
«А еслиб»… Вот   что тихомолком
Вассалов было общим толком.

10
Спустилась ночь - ни ветерка
Над темно-синими струями,
И свод небесный и река
Блистают светлыми звездами.
Вода чуть движется волной,
Но неприметно утекает,
Как радость жизни молодой!
Ковер зеленый разстилает  
Свой влажный шелк по берегам,
И к тихим наклоняясь водам  
Подъемлет к небу дуб мастистый,
Во мраке ночи, мрак ветвей…
И нежная краса полей
Цветет при нем цветок душистый;
И тихо всё в прозрачной мгле
И в небесах и на земле,
«Здесь добрый может наслаждаться!»
Подумал Лара и назад
Пошел, потупив мрачный взгляд.
Ему не льзя там оставаться…
Природа ночь не для него
Красою дивною одела,
Ах! естлиб буря заревела
И пала на главу его…

11
В немом раздумьи сокрушенья,
Идет он медленной стопой
В уединенный тот покой.
Где прадедов изображенья
Единым знаком жизни их,
Их доблестей, грехов остались  
И для потомства сохранялись.
Там Клио для страниц своих 
И свет и тени выбирает;
И презирая ток времен,
Глазам потомственных племен,
Деянья предков представляет.
Идет - в сиянии луны,
С ним тень несется вдоль стены.
И вот он в мрачном переходе – 
На пестрых стеклах, древнем своде
Являлись образы святых
В молитве долу преклоненны,
В чертах чудесных, не земных  
Они казались оживленны.
И волос дыбом - он идет,
И пышных перьев колебанье
И света тусклое мерцанье
Ему лик призрака дает,

12
Полночь! - покой во всей вселенной,
Последний свет во тьме погас…
Все тихо - вдруг невнятный глас,
Крик, стон, зов ужаса смятенный,
Все своды замка огласил…
Замолкло всё - но стон призывный
Слуг сном объятых разбудил.
Покинув одр, на голос дивный
Они смущенные бегут:
Мечи в руках их и светочи.
Они спешат во мраке ночи,
Не зная где, куда зовут?

13
Хладней, бездушнее плиты,
На коей он лежал,
Бледней чем   месяц с высоты
В прорез окна сиял,
Был Лара; под рукою меч,
Убийства гладь в чертах,
И замерла угрозы речь 
На омрачных устах;
Полузакрытый взор блистал  
Под смерти пеленой,
Огнем который выражал  
Бойца стремленье в бой.
Подъяли Графа, дышет он…
И в лик вступила кровь,
Проходит хладный смерти сон,
И сила жизни вновь
По льдяным членам протекла.
Он мещет дикой взгляд 
И непонятныя слова
Из уст его летят.
То был язык не стран родных:
Казалось, он вещал
Тому, кто их уж не слыхал,
Не мог услышать их!

14
Подходит паж: те изреченья
Понятны только для него.
Его черты, его движенья,
Печаль, смущение его,
Казалось, ясно говорили
Толпе трепещущих рабов,
Что мысли незнакомых слов – 
Чувств Лары недостойны были;
Смелее всех вещает он
Ему в словах иноплеменных.
От звуков слов сих вдохновенных  
Теряется ужасный сон - 
Коль был то сон, что грудь терзало,
Грудь, в коей сердце изнывало
Своей таинственной тоской,
Не быв встревожено мечтой.

15
Tот сон, то страшное виденье,
Какое ни было оно,
Под спудом тайны забвенья
В душе его погребено.
Проснулся день: с его лучами
Убитый в Ларе дух востал,
И под холодными чертами
Никто из смертных не читал  
Его минувшаго смятенья.
Улыбка таже на устах,
Все тот же он в своих делах,
Все тот. В часы отдохновенья,
Быт может, сумрака покров
И ужасает дух надменной…
Но для толпы его рабов,
Спокойство Лары неизменно.
В отделах замка боковых  
Никто из них один не ходит;
И тайный трепет им наводит  
Шум листьев в деревах густых.
Они дрожат воспоминанья
Той ночи грозной, роковой...
Скрып флюгера, ворот стенанье,
Обоев треск и ветра вой - 
Всё с новой силой оживляет  
Едва разсеявшийся страх  
Слуг Графа, если на полях  
Ночь черный флёр свой простирает.

16
Но мрачный час не наступал  
Опять, их тщетно ожиданье.
Казалось, Лара потерял
О нем совсем воспоминанье.
Ужасней стал он для своих…
Постичь не мог никто из них,
Как диких знаков изступленья
Он не носил в своих чертах,
Как не промолвился в словах,
Не изменил себе в движеньях!
Ужель то сон? Его ли крик  
По сводам замка раздавался
И в душу спящим им проник?
Его ль то взор, где отражался
Смертельных мук угрюмый лик?
Ему ль забыть свои страданья,
При виде коих содроганье
Объемлет всех его рабов?
Иль слишком глубоко для слов  
В нем тайны скорби заключенны…
Их взор ничей не усмотрел;
Язык догадки отдаленны
Произнося, в устах немел.

17
Таинственный, непостижимый,
Он возбуждал участье, страх,
И глас молвы неутомимый
Вещал о нем в хулах, в хвалах,
В нем даже самое молчанье
Есть пища праздности людской;
Все мыслью заняты одной:
Кто он? - То чудное созданье,
Известен коего лишь род,
Что незнакомцем в них живет?
Враг людям? Но его видали
Веселым в радости бесед…
Лишь наблюдая примечали,
Что смех его, дитя печали,
Носил насмешки резкий след.
Порой же светлой тишиною
Померкший лик его блистал;
Но если он т о замечал,
Вновь покрывался темнотою
Разсветший взор; - дух мощный в нем  
Чтил мягкость чувства униженьем 
И презирая света мненьем,
Жил грустию в себе самом.
Вкусив отравы страстной сладость,
Утратив щастие и радость  
Любовью, в цвете юных дней,
Он   ненавидел всех людей,
Он истребил в груди желанье,
И избрал скорбь и покаянье.

18
Казалось, он негодовал
На целый мир, на все творенье,
И между смертными блуждал,
Как дух, как казни привиденье,
Как тень из сени гробовой,
Гонимая судьбы рукой.
Ах! Он любил в лета младыя…
Едваль так праха сын любил - 
И голос страсти совратил
Безпечнаго с стези благия.
Он заблуждения узрел…
И муж о юноше скорбел.
Утратив годы золотые
И силы юности своей,
Узнал он совести грызенье,
И в мрачном духа сокрушеньи
Взирал на ток минувших дней.
Но слишком горд себя виною
Назвать несчастья своего,
Он все слагал на естество,
На плоть, которая собою
Стесняет дух и в снедь земле 
По разрушеньи достается,
Пока в заблудшемся уме
Смешал, что злом, добром зовется;
Пока под произволом дел,
Он неизбежность разумел.
Он мог и добрым быть порою:
Но гордостью ведом одною,
К добру тогда лишь посягал,
Когда никто уж не дерзал. – 
И тоже самое стремленье
Надменнаго и к злу влекло – 
Где тварь трепещет, видя зло,
Там Лара впал во преступленье…
Ему нельзя с другими жить
В одном кругу, в одном семействе;
Удел его превосходить  
Их в доблести или в злодействе,
С усилием отторгся он
От областей определенья,
И презирая прах творенья,
Свой создал мир и свой закон,
С тех пор уже, как всё земное
Утратило над   Ларой власть,
И кровь текла его в покое.
Ax! еслиб не взмущала страсть 
Ея спокойнаго теченья!..
Теперь, замешанный в толпе,
Он шел по низменной тропе
В пределах тесных назначенья.
Наружность свято он хранил,
Смиряя буйные порывы,
И осторожный, молчаливый
Для всех непроницаем был.

19
Неизгладимы оставались
Его холодныя черты
В тех, кои раз с ним повстречались
Как в сне предчувствия мечты,
Раз овладевшия душою,
Напрасно тщимся истребить:
Так Лары лик не позабыть 
С его безмолвною тоскою.
Кто зрел его, того влечет 
К нему, опять его увидеть,
Любить, бояться, ненавидеть…
Он чувствует - но слова нет,
Чтоб   выразить, какою силой
Пленяет образ тот унылой.
Ты зрел его - и он предмет 
Неотразимый, неотступный
И помышлений всех и дум,
Он занимает сердце ум:
Но тёмен, скрыт, и недоступны
Стези к познанию его.
Ты тайны сердца своего
Скорее сам пред ним откроешь,
Чем до бездонной глубины
Той копи мрачныя дороешь,
Где корни чувств погребены.
Страшись: в нем все очарованье,
Его присутствие свинец,
Он исторгает состраданье,
Он вечный властелин сердец.

20
Пир светлый, пышное собранье,
Все лучшие дома стеклись.
И шум речей и ликованье,
Как волны моря, пролились.
И гость высокий и приветный
Вступает Лара в Оттов зал,
Где рой красавиц разноцветный
Средь тучи витязей мелькал,
Согласных тонов слышны звуки,
Кружатся легкою стопой,
И съединясь сердца и руки,
Сплетали узы меж собой.
И радость резвая срывала
Печали с грустнаго чела,
И старость годы забывала,
И молодость красней цвела.

21
И в тихом духа наслажденьи,
И Лара прислонясь к столпу,
Взирал на пеструю толпу,
Сложивши руки, в отдаленьи.
С покойной ясностью чела
Следил он взором за красами,
Которых музыка несла,
Как мотыльков между цветами.
Ах, как давно не знал уж он
Такой отрады безмятежной,
В кругу безпечности надежной
В раздумьи тихом погружён,
Весельем общим увлеченный,
Он взора грознаго не зрит,
Который все в нем сторожит.
Снесет ли он сей взгляд надменный!
Но вот узрел - и на челе
Нависли тучи громовыя,
И рделись очи огневыя,
Как красный жар в полночной мгле,

22
«Он!» Незнакомец вдруг воскликнул.
Он? Кто он?» спрашивают все;
До Лары вещий он проникнул,
Он отозвалося везде.
Не многоб смертных без смущенья
Снесли глас общий удивленья
И острый взор тот одного:
Но в Ларе миг один смущенья,
И будто не было его.
Спокойно он вокруг взирает  
Но незнакомец перед ним,
И с колкой гордостью взывает:
«Он! Как он здесь? Зачем терпим?»

23
Сие уж слишком было много
Для сердца Лары промолчать.
Не вспыхнул гнев, но твердо, строго
Он удостоил отвечать:
«Мне имя Лара. Я не знаю,
«Кто ты? Иначе 6 показал,
«Как я за дерзости отмщаю.
«Мне имя Лара, я сказал,
«И более не отвечаю.»
«- Не отвечаешь, точно нет?
«Но может быть вопрос найдется,
«Которой в сердце отзовется;
«И ты невольно дашь ответ.
«Забыть возможноль преступленья?
«Взгляни, узнаешь ли меня?
«Глас совести против тебя:
«Тебель отраду знать забвенья!..»
На незнакомца устремил  
Граф взор свой полный испытанья – 

30
Но в нем черты воспоминанья
Из прежних дней не находил;
И отвернулся он с презреньем,
Чтоб слов напрасно не терять.
Но незнакомец подождать  
Его просил: «ты объясненьем  
«Мне должен; равным бы себе
«Тебя я назвал, еслиб чувства
«Нашел я равныя себе.
«Не много надобно искуства,
«Несправедливость отразить. - 
«Но что ты был?.. то над тобою
«Возвышен я, могу судить  
«Тебя с нетрепетной душою;
«Ни гнев, ни взор приветный твой,
«Не умягчат суд правый мой.
«Не тыль, дела чьи…?» - «Над делами
«Ты не избран моим судьей;
«Ты можешь сказкою своей,
«Начатой лестными словами,
«Забавит женщин и детей,
«Иль тех, кто время убивает  
«Подобным вздором… мой досуг  
«Ценю я выше. Нас сбирает  
«В гостеприимный Отто круг.
«Его беседу уважаю,
»И лишь единому ему
«Себя и время посвящаю.
«В себе ж отчета никому! - »
Подходит Отто с изумленьем,
Меж рыцарей теснится он:
«Гостеприимства свят закон,
«И он не терпит ссоры, пренья.
«Когда имеешь Еццелин 
«Сказать что Графу, пусть один  
«Услышит он, а не собранье;
«Иль завтра здесь в урочный час  
«Предстаньте оба - общий глас  
«Вам даст и суд и оправданье:
«Теперь же кончено друзья.
«Что Еццелина знаю я,
«Пред Ларой смело в том ручаюсь,
«Хотя и он, как Лары Граф,
«С чужбины прибыл. Полагаюсь 
«Я также, предков Лары знав,
«Что сын прославленный отцами
«Достойным явится меж нами.»
«И так до завтра» Еццелин  
Сказал. «Здесь завтра перед вами
«Я посрамлю его делами,
«Трепещет коих персти сын:
«Меч, кров и честь я поставляю
«3алогом правоты своей.»
И что же Лара? - Ах, не знаю!
Померкнул свет его очей;
Казалось, он лишь был в собраньи
Предметом взоров и речей -
Но он не знал: в воспоминаньи
Далеко, в мрачности былой
Блуждал трепещущей душой.

24
«Да завтра, завтра! «Вот что было
У Лары слышно на устах;
Но нечто скрытное грозило
В сих не доконченных словах.
С поклоном легким пред гостями,
Граф вышел скорыми шагами
Из шумнаго покоя вон - 
И выходя, улыбкой встретил  
Взор вражеский, который метил
Его сразить. Спокоен он.
Но смех в чертах его не радость,
Не оскорбленной злобы ярость!
Нет, той улыбкою извне
Явился дух его надменный,
Своею силой возвышенный
И в ней уверенный вполне.
Невинность ли в святом терпеньи,
Ил закоснелость в преступленьи
Явились в Ларе в этот миг? - 
Кто смертный сердца глушь постиг?

25
И Лара позвал за собою
Пажа - и юноша спешит.
Привязанный к нему душою,
Знак Лары он законом чтит.
Рождённый там, в странах далёких,
Где пламень небо и сердца
В мужах и девах светлооких - 
Один он пребыл до конца
Для Лары другом неизменным,
И к берегам сим отдаленным  
Ему последовал один.
Когда угрюмый властелин  
Ему желанья изъясняет  
На языке своих отцов,
Паж не охотно им внимает…
Но звук родной отчизны слов  
Его движенья окриляет.
Они, как эхо гор родных,
Как? отзыв радостей былых,
В   нем   струны сердца потрясают, 
Друзей, отчизну вспомпнаюш.
Ах, все покинул паж младой,
Чтоб Лары верным быть слугой.

26
Печать огня, отчизны зноя,
Лежала в юноши чертах,
И нежный лик, чело младое,
В палящих солнечных лучах,
Приятной тенью потемнели,
И розы рделись на щеках.
Но не здоровьем пламенели
Ланиты юныя его.
Нет, страсти тайныя клеймо
В румянце беглом том являлось;
В очах блеск дивный, не земной,
И дума грусти выражалась.
В весельях юности чужой,
Он время проводил часами,
На Лару взоры устремя -  
Иль там на берегу ручья
В уединеньи меж древами,
Полубезчувственный блуждал…
И он вопросов избегал,
Как Лара сам - страшась приязни
Людей, - как осужденный казни!

27
Коль был кто юношей любим,
Единый Лара; пажа рвенье
Порукой было в том другим.
Но и в услугах униженье
Далеко было от него.
Хотя владыки своего
Искал он мысль узнать из взора,
И по желанью своему
Хотел угодным быть ему,
И никогда не снес укора.
Он Графу держит стремена,
Приносит меч. Его услуга
При властелине не трудна.
Порой, в час скучнаго досуга,
Давновминувшей старины,
Читает он ему преданья;
Иль звуком трепетной струны
В нем будит сладкия мечтанья,
Невинности златые сны.
Бежит беседы паж с рабами; - 
Казалось, родом и судьбой
Он был возвышен над толпой.
Следов начертанных трудами
Не видно было на руках  
Подобных женским и прекрасных;
Румянца нежность на щеках,
И благородство взоров ясных,
И образованность его
Согласны были с общим мненьем,
Что он рожден не для того,
Чтобы свыкаться с униженьем.
В нем дикий пламень жарких стран  
Порой, как молнья, прорывался - 
И мужествен тогда являлся
Жено-подобный, стройный стан.
Но он ни словом, ни деянем  
Догадок сих не подкрепил.
Калед, как юноши названье,
В своей отчизне не носил  
Его казалось - раздается
Так часто близ пажа оно,
И он молчит - но вдруг проснется,
Припомнив, что зовут его.
Вниманье юноши раждало
Оно тогда лишь, коль звучало
Из уст у Лары самаго.

28
Он был свидетелем той ссоры
И ей издалека внимал.
Он видел удивленья взоры,
Когда так скромно отвечал  
Надменный Лара на упреки;
Заметил колкие намеки,
Он видел все, и – побледнел…
Уста поблекшия дрожали,
И в поте хладном преступали
В нем чувства внутренний предел.
Что думал Калед? - Он в молчаньи
Унынье духа заключил - 
И взоры мрачнаго вниманья
На Еццелина устремил.
Улыбку Лары он увидел,
Улыбку, покидая зал,
И юноша затрепетал.
Воспоминаньем паж предвидел  
В чертах владыки своего
Яснее, больше, чем другие
Могли читать в лице его.
За Графом паж спешит. - Пустые
Покои были с тьмой гостей,
Когда того сред них не стало,
Чье пребывание пленяло
Дань помышлений и очей,
Когда на стенах коридора,
При блеске трепетном свещей,
Сокрылась тень его от взора,
Вздохнули все тогда вольней.
Как бы мечта воображенья,
Как грозный призрак сновиденья,
Изчезло бывшее… Один  
В собраньи гордый Еццелин;
Черты его, как ночь угрюмы,
Как зеркало сердечной думы.
Не долго медлит он; встает,
Жмет Отто руку и идет.

29
Все тихо в замке; не блистают  
В обширной храмине огни;
Хозяин, гости, поспешают  
На одр покоя. Скорбны дни
На нем сменяются мечтою
Блаженства, радости живой…
Там, распростившись с суетою,
Находит смертный отдых свой;
Там дремлет лесть, любви томленья,
Печали, ненависть врагов,
Надменность, слава, злобы ков - 
Все спит в объятиях забвенья. – 
Во гроб нисходит бытие…
Так, гроб приличное названье
Для ложа сна, на коем все
Теряет жизнь, существованье,
На коем доблесть и порок  
Без чувств, без сил и без защиты
Лежат, очам людей открыты;
На коем гнать не смеет рок!..
Но минет час отдохновенья,
И вновь проснутся все волненья.

Песнь вторая
1
Редеет мрак - и на ropax
Цветок в росе благоухает;
Восток зарделся в небесах,
Земле день новый возвещает;
И день грядущий протечет,
И место новым дням уступит,
И всех их время увлечет – 
И день последний всем наступит.
Природа в светлой тишине,
В   восторгах первых пробужденья;
Уж все проснулось в вышине – 
Внизу в объятьях усыпленья.
Река зеркальною струей
Бежит над чистыми песками;
Дыша прохладою живой,
Зефир порхает меж цветами.
Венец созданья, человек!
Взирай на прелести творенья,
Пока день смертный не притек - 
Взирай, и с чувством умиленья
Вещай, царь мира: все мое!
Твое здесь кратко бытие;
Ударит час - и луг душистый
Твой хладный взор не приманит,
И слой земли и камень мшистый
Тебе кров неба заменит.
Быть может, скромная могила
Столпит привязанных к тебе;
Но луч горящаго светила
Не потемнеет в высоте,
Ни облачко не навернется
На прежде-светлый свод небес,
Не пожелтеет, не сорвется
Листок из зелени древес! – 
Природа теми же красами
Отпразднует день смертный твой.

2
Вот утро – полдень - все в собраньи
В немом и робком ожиданьи:
Конца ждут ссоры роковой.
Проходит час, за ним другой;
И час урочный миновался,
И Лара с светлой тишиной
В чертах, предстал перед толпой.
А обвинитель не являлся.

3
И время длится и совет  
Уже приходит в нетерпенье:
Но Еццелина нет, как нет.
Ужель забыл он обвиненье?
И Отто ждет - и гневный стыд  
Зажег огонь его ланит.
Он ищет другу оправданья:
«У вас в залоге честь моя!
«Но Еццелина знаю я:
«Он станет пред лицем собранья,
«Когда он жив; ему я вновь  
«Хочу порукой быть пред вами;
«Но не пустыми лишь словами – 
«Моя порука честь и кров!»
И все внимали с уваженьем;
Доселе Лары Граф молчал…
Но Отто смолк и Лара встал  
И с колким отвечал презреньем:
«Я здесь… предстал перед судом;
«Но где же подлый обвинитель?
«Не он ли нас созвал в твой дом?
«Не тыль условий был блюститель?
«Представь сей час клеветника,
«Без извиненья - все пустое!
«На то ты слово дал святое…
«Судья наш - острие клинка.»
И Отто вспыхнул - и бросает  
Перчатку гордо перед ним…
И меч в десной его блистает:
«Ответ готов словам твоим.»
И Лары лик не изменился;
Румянец гнева не явился
На бледных, мраморных чертах:
Далек от Графа низкий страх.
Как человек привыкший к бою,
Почти небрежною рукою
Он вынул кровожадный меч.
Напрасно ищут их развлечь…
Не внемлет Отто увещаньям  
В безмерной ярости своей – 
Он нападает с восклицаньем:
«Видал ли ты мечи злодей?»

4
Бой краток был: как изступленный
На Лару Отто нападал,
Открыл себя - и обагренный
Своею кровию упал.
«Живот, иль смерть?» воскликнул Лара,
Взмахнув для новаго удара
Булат над вражеской главой…
Но тот молчит - и адской мглой
Покрылся Лары лик холодный;
Как на добычу зверь голодный,
Рванулся он… огонь в чертах,
Убийство, кровь в его очах.
Схватили руку - в изступленьи
Он обращает острый меч  
На тех, которых сожаленье,
Искало Отто дни сберечь…
Но вскоре охладела злоба – 
Он на противника смотрел,
Как будто бы узнать хотел,
Далек ли враг его о от гроба…
Но дышет он - и Лары взор  
Вещал руке немой укор.

5
Приходит врач и для больнова
Покой дальнейший отведен;
Всяк посторонний отдален.
При нем не смеют молвить слова...
Отходят все в другой покой – 
Лишь тот кто был всему виной,
В минувшей брани победитель,
Врага кичливаго смиритель,
Идет безпечною стопой
Из замка; на коня садится
И выезжает тихо вон. – 
Назад, где враг его томится,
Не оглянулся даже он.

6
Но где же ночи привиденье,
Щелкнувшее как метеор?
Где тот, котораго явленье
Мгновенно ослепило взор?
Где обвинитель тот чудесный?
Во мраке ночи, свод небесный
Над сонною землей дремал,
Когда оставив Отто зал,
В свой замок Еццелин пустился.
Хотя темно, но путь знаком  
И близок Еццелина дом:
Не льзя, чтоб рыцарь заблудился.
Но белой день, а он домой
Не возвращался, - все в движеньи,
Все ищут - пуст его покой
И в стойле конь; рабы в смятеньи.
Убийства на пути следов  
Не видно, нет окровавленных  
Ни пятен, ни одежд кусков,
Нет стеблей муравы согбенных  
Падением, или борьбой,
В песке нет знаков смертной муки,
Когда хладеющия руки
Могилу роют под собой.
Еще внимать надежды можно…
Глас общий тихо, осторожно
С укором Лару называл  
И зарождалось подозренье – 
Но грозный витязь появленьем  
Устам молчанье налагал.

7
Проходит время, дни за днями - 
И Отто одр покинул свой.
Он телом здрав, но не душой:
Как ястреб острыми кохтями,
В ней жажда мщения впилась.
Душа надменная рвалась  
Губить врага. Как обвинитель,
Как Еццелина друг и мститель,
Зовет он Лару перед трон.
От Лары ждет ответа он  
В судьбе постигшей Еццелина,
В лице вельмож и властелина.
Кому ужасен мог он быт,
Как разве Лары злодеяньям?
Кого тягчил существованьем?
Кто мог несчастнаго сгубить,
Как тот, кто стал бы пред вселенной
Поруганный и посрамленный,
Тогдаб, как с скрытнаго чела
Личину правда сорвала?
Его угрюмость, отдаленье
От всяких общества связей,
Его таинственность, сомненье
Доселе в выборе друзей,
Та опытность в бою, искуство
С холодностью владеть мечем…
И кровожадной злобы чувство,
Мелькнувшее невольно в нем - 
Не ярость то была слелая,
Что мигом вспыхнет и пройдет…
Нет, это аспид, сокрывая
Свой яд, в груди его живет.
Жестокой опытности сила,
Что сострадания чужда,
Что верною рукой всегда
Врагу погибель наносила – 
Всё это с склонностью людей
Вверяться мнению худому…
Всё, Лара, над главой твоей
Нависло в тучах полных грому – 
Враги, и мертвой и живой,
Уносят грустный твой покой.

8
В том крае много недовольных.
Крестьянин с грустию взирал,
Как труд его, в пирах застольных  
Владыка гордый истреблял.
Он нес тяжелыя оковы,
И в безнадежности тупой,
Гнетом железною рукой,
Клял тайно жребий свой суровый.


В умах дремоты тишина,
Но тишина пред пробужденьем. - 
Один лишь Лара был чужой
И угнетенью не причастный;
Его лишь селянин несчастный
Не клял, трудяся над сохой.
Страшились все его сначала – 
Но снисходительность его
Ему подвластных ободряла;
И все взирали на него
Не с страхом… с чувством состраданья…
Причиной горести, молчанья,
Болезнь считали. - Лары дом  
Приют был верным угнетенным,
Ковчегом благости священным  
Тому, кто с бедствием знаком.
Питая горькое презренье
K вельможам знатным и князьям,
Он был отрада, утешенье
Забытым счастия сынам;
Он их подпора - не словами,
На самом деле и толпами
К нему стекалось; с каждым днем  
Число пришельцев умножалось,
Как ток реки подъят дождем,
Так в замке Лары наполнялось.
С тех пор как скрылся страшный враг,
Еще приветней он со всеми,
И Графа Лары каждый шаг  
Известен благостьми однеми
Боялсяль Отто он сетей,
Когда не стало Еццелина,
Иль неизвестная причина
Владела им… но для людей
Бывают важны лишь деянья, - 
Безпечны там раба стяжанья,
Он сам под кровом; стар и млад  
Владыку все боготворят. - 
Настал уж грозный день для Лары:
Его так долго Отто ждал…
И на главу врага собрал  
Давно таимые удары.
Настал тот день… но сонм бойцов  
Жилище Лары окружает,
И дикой крик до облаков 
Противным в ужас достигает.
Граф дал свободу всем рабам  
В тот день отмщенью обреченный,
И злобой давней упоенны,
Они все ринулись к мечам.
Раздались грозные призывы
И клятва мстить…


Мятеж кровавою рукою
Махнул - и двинул буйный стан.
За изступленною толпою
Уж рыщет волк, летает вран.

9
Младый монарх страны несчастной
Не уважаем был ни кем,
И каждый князь ему подвластной
Сильней монарха был во всем.
Обоих раб их ненавидел - 
В одном лишь тень владыки видел,
В другом злодея своего.
Уж искра тлелась под золою,
Уж меч висел над их главою…
Недоставало одного:
Когож? - Вождя на поле брани!
Теперь найден - и сталь во длани
Грозой убийственной блестит,
Вождем их - Лара быть обязан…
Он тесным узлом с ними связан,
Ему их изступленье щит.
Та ночь и встреча Еццелина
Покой у Лары отняла,
И бурная страстей пучина,
Что в хладной груди прилегла,
Разсталась со своей могилой,
Возстала с обновленной силой – 
Он вновь стал тем, что прежде был,
Лишь поприще переменил.
Не ради жизни или славы
Он обнажил свой меч кровавый…
Нет, он считал себе за честь
Руководить вассалов месть.
Создав себя орудьем мщенья,
Он благ народа не искал:
Он угнетенных поднимал,
Для гордой власти униженья.
Он удалялся от людей,
Желал забытым быть судьбою —
Но рок враждебною рукою
Воспламенил в нем огнь страстей.
Он был холодный жизни зритель;
И наблюдал других дела…
Теперь он воин, предводитель,
И бодрость в сердце ожила,
И дикость дивная одела
Досель бездушныя черты;
Изчезли мрачныя мечты —
Душа отвагой пламенела.

10
Кому приятно начертанье
Кровавых ужасов войны,
Где пылкие ея сыны
Приносят в дар существованье,
Где ждет добычи хищной вран,
Где счастье жизнию играет,
Где нивы плодоносныхстран  
Смерть прахом камней засыпает!
И здесь война была войной -
Но с большим лишь ожесточеньем…
Пощады нет пред изступленьем,
Кровь бурною течет рекой.
Поборник воле и неволе
Губит противников своих;
Под жертвами стенает поле —
И мало жертв еще для них.
Огонь и меч опустошают 
Жилища мирныя семей,
Стенанье жен и плач детей
Убийц к убийству ободряют.

11
И первый мщения порыв  
Склонил успех к дружинам Лары…
Там смерть, где слышны их удары —
И враг бежит, ряды открыв.
Мгновенным счастьем увлеченный,
Не слышит воин глас вождя,
И пораженье упредя,
Все вслед спешат толпе смятенной.
Безумцев ярость усмирить  
Граф хочет громким повеленьем,
Но воды ль с гор остановить  
В их сокрушающем стремленьи?
Они бегут… и хитрый враг  
Их отступленьем увлекает.
И вот уж каждый воев шаг  
Засада, натиск затрудняет.
Усталость, голод, зной и хлад  
Крушат дух воинов надменный…
Так ржавчины тлетворный яд  
Грызет меч в крови закаленный.
Они рвались отважно в бой
И в брани смерть в ничто вменяли.
Но в бой летя не ожидали
Борьбы томительной с нуждой.
Болезнью, голодом пустеют
Отважные ряды бойцов —
И руки сильныя немеют  
Пред ликом грозных сих врагов.
Надежда воли, слава, мщенье
Уж не владеют духом их…
Угас восторг мгновенный в них —
И пробудилось сокрушенье.
Один лишь Лара бодр душой,
Среди уныния дружины;
Лишь он возвышен над толпой,
С презреньем сносит гнев судьбины.
При нем лишь горсть его людей
Еще способных для сраженья
Безсильной храбростью своей.
Но в битве нет для них спасенья.
Граница близко — вот одно,
Что движет слабыми толпами;
В Отечестве им суждено
Иль умереть, иль быть рабами!
Ах! грустно бросить кров родной
Для добровольнаго изгнанья…
Но смерть, иль рабство — и страданья
Ведут их за рубеж чужой.

12
Они идут — и путь печальной,
Как бы свещою погребальной,
Им озаряет блеск луны;
Вот слышен плеск уже волны,
Река граничная струится
В своих безмолвных берегах,
И на задумчивых водах  
Свет длинной полосой ложится
Они идут — но тьмы врагов  
Их ожидают над рекою…
Бегите вспять — но шум шагов  
В тылу… с отважною толпою
Им Отто по пятам следит!
Что за огни над высотами?
Быть может пастухи с стадами?..
Нет, други, копьев лес стоит.

13
Минутный отдых! В нерешеньи
Напасть, иль ждать самим врага,
Они стоят в среде круга
Противников в немом смятеньи;
Им не пробить стены щитов:
Одно им гибель и другое…
Отчаянье не тратит слов —
И нападенье роковое
Избрали все: «мы нападем,
«Свободны будем, иль умрем!»
В движеньи все, седлают коней,
Звенят мечи и броня с броней,
Огнем пылает каждый взор…
Все слова ждут — уж все готово…
И Лара молвит — это слово
Для многих смертный приговор!

14
Печать безмолвной, тяжкой думы
Лежит у Графа на челе.
Во длани меч — он взор угрюмый
Вперит то к пажу, то к земле.
Почти отчаянья страданье
Хранят холодныя черты,
И чувств сердечных полноты
Изменник — мрачное молчанье.
И Калед не разлучен с ним:
Он слишком верен, чтоб страшиться
Делить с владыкою своим  
Опасность боя… Бледность зрится
В чертах пажа; быть может, свет  
Луны ту бледность производит —
Или предчувствие наводит  
Его ланитам мертвый цвет…
Граф видит в нем душевну муку —
И юноше печально руку
Пожал он… не дрожит она,
Но жизнь в крови едва слышна.
Уста молчат — но взор стыдливый
Приял язык красноречивый,
И взор сей Ларе говорит:
«Лишь смерть с тобой нас разлучит.»
Знак подан: тесною толпою
Летят бойцы в ряды врагов.
Заржали кони, стук щитов —
Раздался клик призывный к бою…
Блестит в руках булат кривой —
И смерть несет и отражает!..
И новый день река встречает,
Струясь кровавою волной.

15
Повсюду Лара меж своими,
Когда меч вражий их сечет;
Хранитель их, он перед ними
Противным гибель, смерть несет.
Повсюду голос раздается
Своим в надежду, в страх врагам…
Где меч его, там по рядам  
Как Ангел смерти пронесется.
Он сам погибель ясно зрит,
Но оживляет дух убитый…
Он зрит к спасенью путь закрытый
И безпощадно всё разит.
И вот звучат победы клики —
Дружина храбрая за ним…
Растлелся враг, как в поле дым,
От сильной мышцы их владыки —
Спасенья луч… Но где же Граф?
Поникнул шлем его косматый;
Он сам к луке седла припав,
Внезапной смертию объятый
Чуть дышет… свиснула стрела —
И где ремни связуют латы,
Как демон мщения крылатый,
Смерть в сердце буйное внесла.
Повисла мощная десница,
И тленья лик во всех чертах…
Так вдруг скрывается денница
За черной тучей в небесах.
Уже хладеющей рукою,
Он ухватил луку седла —
И в длани сжатой замерла
И сила с острой полосою.
Свободен конь без поводов  
Стоит: но Калед их хватает;
Коня он с Графом увлекает 
Из тьмы озлобленных бойцов…
Не тихнет сеча — нет уж Лары,
А градом сыплются удары.

16
Изчезла ночь — и дневный свет 
Упал на жертв нещадной смерти;
Кипевшей брани виден след.
Здесь конь и всадник с ним простертый,
Обломки копьев, сабля, щит,
И шлем ударами измятый,
И окровавленныя латы;
Иной средь муки смертной зрит,
Как близ его струя трепещет  
И свежестью прохладной блещет;
Томимый жаждой он следит  
За утекающей волною,
Ползет напрягши силы к ней…
Вот он над самою водою,
Склонился к зеркалу зыбей —
Но жажда сгибла под устами,
В глазах померкнул жизни свет…
И быстрая река течет,
Качая голову волнами.

17
Далеко мест кровавых сих,
Под теню дерева густаго,
Мы Лару зрим полуживаго.
С хрипотой смерти он затих.
К нему склонившись, Калед верный
Над умирающим стоял —
И шарфом в язвах утолял  
Ключи густые крови черной.
Как Лара переводит дух,
Она то льется, то печнями
На ранах сохнет; брызнет вдруг,
То каплет, то бежит труями.
Своей безчувственной рукой,
Одолевая смерти муку,
Он пожимает слабо руку,
Хранящую его покой.
Глава тяжелая склонялась 
В колена пажа… и Калед  
Смотрел, как смерть в очах являлась,
Как свял в ланитах жизни цвет…
Смотрел, как сокрывали вежды
Ему последний луч надежды.

18
Враги приспели; стихнул бой…
Но их успех был ненадежный,
Пока есть Лара под луной
Чтоб предводить толпой мятежной.
Они приспели — зрят   его.
Взор Лары встретил их презреньем:
Оно последним утешеньем  
В час смерти было для него.
И Отто здесь: он зрит того
В крови своей, при двери гроба,
Чей незадолго острый меч,
Чьи незадолго мщенье, злоба,
Искали дни его пресечь.
Вопрос он Ларе предлагает:
Но сей врагу не отвечает,
И уж косневшим языком  
Вступает в речь с своим пажём.
Внимают все: но слов значенье
Им не понятно. Лишь Калед  
Один их понял и ответ  
Он дал на чуждое реченье.
Казалось оба в днях былых  
Воспоминанием блуждали;
Нет настоящаго для них.
Как тени из гробов вставали
Пред ними давния дела…
Напрасно будут смертных очи
Следит за ними в вечной ночи —
Их кроет грозной тайны мгла. —

19
И долго длилась их беседа…
Казалось смерть в очах Каледа
Была ясней, чем на чертах  
У Лары — звуки замирали
В безцветных юноши устах!
На лике графа нет печали,
Что должен он покинуть свет;
Нет покаянья, нет боязни
Грядущей жизни или казни —
Ни страха — ни надежды нет.
И с взором полным умиленья
Он пажу указал рукой
Туда, где света пробужденье
Блистало пламенной красой.
К чему сей знак его к Востоку?
Воспоминаньель прежних дней
Влекло его в страну далеку,
Иль из-за тучи блеск лучей
Манил его к стране надзвездной?..
Но отвративши взоры слезны
К Востоку юноша не зрит —
Его блуждающия очи
На Лару пали… там лежит  
Весь ужас мрачной, смертной ночи…
Но тлеет сила жизни в нем  
Полупогаснувшим огнем.
Символ любви и примиренья
Подносят крест ему святой —
Но он с безчувственностью злой
Смотрел на образ искупленья.
И Калед в горести немой
Отвел с поспешностию руку,
Державшую пред Ларой крест,
Чшоб не сугубить друга муку
В последний час, средь здешних мест...
Казалось он незнал ученья
Что жизнь другая есть для нас —
Что веры, покаянья глас  
Один ведет нас в край спасенья.

20
И тяжелее Граф дышал —
И взоров блеск покрылся тьмою…
Поникнув к пажу головою
Он потянулся… и прижал  
Каледа руку к груди хладной…
Не бьется сердце — вечный сон.
Но ищет Калед безотрадный
В нем знака жизни… «Дышет он!»
Прочь, прочь, мечтатель ты нещастный...
Лишь тленья памятник ужасный
Тебе сей образ сохранил —
Сей остав бренный Ларой был —

21
И смотрит паж, на труп любезной...
Земля лежала на земле —
И нет в очах отрады слезной,
Лишь муки сердца на челе.
Не рвет он волосы густые,
Не пал на тело — он молчит,
Вперил лишь очи огневыя
На Графа… вдруг упал, лежит  
Тому подобно, кто земныя
С собой утехи взял его.
Его?.. но сердцу ли мужскому
Быть с нежным чувством тем знакому
Что в сердце женском рождено?
Спешит на помощь состраданье —
Освободить пажа дыханье
Открыли грудь — и пол открыт…
Она жива — и жизни сила
Проснулась в ней… но чужд ей стыд —
Его взяла любви могила.

22
И Графа Лары хладный прах  
Почиет не с отцами,
Он погребен на тех полях  
Где был сражен врагами.
И мирно спит он под землей
Что кровь его багрила…
И не вещает мавзолей
Кого таит могила.
И тихой горести полна
Калед над ней блуждает,
И тайны мертваго она
От всех очей скрывает.
Напрасно угрожают ей —
Чтоб знать какия страны
Зовет отчизною своей
Сей паж не разгаданный…
Она молчит — и в глубине  
Сердечной тайна тлится —
И с сердцем вместе на земле  
И тайна сокрушится,
Какой-то дивною рукой
Их жребий соплетался…
И дальновидности людской
Век тайною остался.

23
И кроме язвы смертной той
Нашли на теле Графа раны
Уже под времени рукой 
Зажившия. Какия страны 
С мечем в руках он протекал! 
Какому краю лета жизни
Принес на жертву?.. не в отчизне 
Он славу бранную стяжал,
И не в отчизне с преступленьем
Спознался он... меж всем твореньем 
Нашелся дивный Еццелин, 
Который знал его деянья — 
Опасным был лишь он один -  
И верно пал oт злодеянья.

24 
В ту ночь — на синеве небес 
Луна уж пред зарей бледнела — 
В ту ночь, как ссора закипела —- 
Шел дроворуб чрез ближний лес 
Вдоль бысгараго реки потока. 
Вдруг конский топот и к реке
Несется всадник — на луке
Лежало что-то… плащ широкой
От взоров ношу ту скрывал. 
Подозревая преступленье 
Крестьянин под кусты запал 
Boт всадник спрыгнул… волн в стремленье 
Он бросил скрытое плащём —
Оно нырнуло и потом 
Всплыло над зыбкими волнами… 
И осторожными шагами
И всадник вдоль теченья шел, 
Кидая камнями порою 
Чтоб скрыть плывущее водою, 
Вот камень тяжкий полетел 
И ноша в волны опустилась… 
Подъялась вновь и обагрилась 
Волна кровавою струей 
И все изчезло под водой.
Но озаренную луною
Крестьянин видел грудь с звездою, 
Сокрылось все — и всадник в миг
Понесся из лесу стрелою…
Его б и вихорь не настиг.
Кто он?.. но стан и лик закрытый 
Его таили от очей —
И в свете месячных лучей 
Не видно вдаль, кто был убитый? 
Известно то лишь, что когда
Меж рыцарей случилось пренье, 
То Еццелину украшеньем 
Была алмазная звезда.
Коль то был он — в зыбучем гробе 
Ему назчачен вечный сон.
Волной размыт — или в утробе 
Морских чудовищ погребен
Изчез насчастный. Сладкоб было
Мечтать, что взятаго волной
Не Лары мщенье погубило.

25 
И Лара — Еццелиц—Калед, 
Почили все — их в мире нет,
Она осталась там, где милой
При ней был взят сырой могилой. 
Сидит — и впавшие глаза
Не смочит кроткая слеза.
В ней нет отчаянья порыва — 
Она тиха и молчалива…
II вянет в горести немой
Как цвет подрезанный косой. 
Но не описанная злоба,
Владела ей когда искал
Отвлечь бы кто ее от гроба, 
Где сердца избранный лежал.
И часто в сладком заблужденьи 
Она с любезным говорит —
И мыслит раненой лежит
В ея коленах в усыпленьи.
Она заботливой рукой,
Кровь в язвах утоляет — 
И воздух охватя пустой
В обятиях сжимает.
И призрак неразлучен с ней 
Как тень с лучем светила;
И собеседник милый ей 
Безмолвная могила. 
Порой же видит вдруг она 
Какое то виденье. —
И страха тайнаго полна 
Взирает на явленье; 
Зовет любезнаго к себе 
И манит за собою;
То вдруг садится на песке 
Под липою густою,
И чертит чуждыя слова 
В удел воспоминанью…
И поникает голова
Над иссушенной̆ дланью. -
И скоро час ея пробил, 
И гроб подруги верной 
Вину и тайну заключил, 
С любовию примерной. — 

